---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۱۴
---
# حکایت شمارهٔ ۱۴

<div class="n" id="bn1"><p>مردکی را چشم درد خاست، پیش بیطار رفت که دوا کن. بیطار از آنچه در چشم چارپای می کند در دیده او کشید و کور شد. حکومت به داور بردند گفت بر او هیچ تاوان نیست. اگر این خر نبودی، پیش بیطار نرفتی. مقصود از این سخن آن است تا بدانی که هر آن که ناآزموده را کار بزرگ فرماید با آن که ندامت برد به نزدیک خردمندان به خفت رای منسوب گردد.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ندهد هوشمند روشن رای</p></div>
<div class="m2"><p>به فرومایه کارهای خطیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بوریاباف اگر چه بافنده‌ست</p></div>
<div class="m2"><p>نبرندش به کارگاه حریر</p></div></div>